\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{delarray}

\title{1. sada úloh - NUMA}
\author{Michal Horčičko}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. úloha - varianta A}

\subsection*{Zadání}
Určete absolutní a relativní chybu, které se dopustíte, jestliže k výpočtu obsahu obdélníku použijete délky stran zaokrouhlené na 2 desetinné místa a $\doteq$ 1,72 a b $\doteq$ 2,15.

\subsection*{Řešení}

\begin{gather*}
    a = 1,72 \pm 0,005 \\ b = 2,15 \pm 0,005
\end{gather*}

\begin{gather*}
    \delta(\tilde{a} \cdot \tilde{b}) = 1,72 \cdot 0,005 + 2,15 \cdot 0,005 \\
    \delta(\tilde{a} \cdot \tilde{b}) \doteq 0,02
\end{gather*}

\begin{gather*}
    \rho(\tilde{a} \cdot \tilde{b}) = \frac{0,005}{1,72} + \frac{0,005}{2,15} \\
    \rho(\tilde{a} \cdot \tilde{b}) \doteq 0,5 \%
\end{gather*}

\section*{2. úloha - varianta A}

\subsection*{Zadání}
Pomocí Gaussovy eliminační metody a Gaussovy eliminační metody s částečnou pivotací řešte soustavy lineárních algebraických rovnic.
\begin{gather*}
  \begin{array}({@{}cccc|c@{}})
    1 & -1 & -1 & 2 & 6 \\
    0 & 4 & 4 & -1 & -13 \\
    2 & 2 & 1 & -3 & -6 \\
    1 & 0 & -2 & 1 & 4
   \end{array}
\end{gather*}

\subsection*{Řešení}
\subsubsection*{Gaussova eliminační metoda bez pivotace}
\begin{gather*}
  \begin{array}({@{}cccc|c@{}})
    1 & -1 & -1 & 2 & 6 \\
    0 & 4 & 4 & -1 & -13 \\
    2 & 2 & 1 & -3 & -6 \\
    1 & 0 & -2 & 1 & 4
   \end{array}
   \sim
   \begin{array}({@{}cccc|c@{}})
     1 & -1 & -1 & 2 & 6 \\
     0 & 4 & 4 & -1 & -13 \\
     0 & 0 & -1 & -6 & -5 \\
     0 & 0 & 0 & \frac{45}{4} & \frac{45}{4}
    \end{array}
    \\
    x_1 = 1 \quad x_2 = -2 \quad x_3 = -1 \quad x_4 = 1
\end{gather*}

\subsubsection*{Gaussova eliminační metoda s pivotací}
\begin{gather*}
  \begin{array}({@{}cccc|c@{}})
    1 & -1 & -1 & 2 & 6 \\
    0 & 4 & 4 & -1 & -13 \\
    2 & 2 & 1 & -3 & -6 \\
    1 & 0 & -2 & 1 & 4
   \end{array}
   \sim
   \begin{array}({@{}cccc|c@{}})
     2 & 2 & 1 & -3 & -6 \\
     0 & 4 & 4 & -1 & -13 \\
     0 & 0 & -\frac{3}{2} & \frac{9}{4} & \frac{15}{4} \\
     0 & 0 & 0 & \frac{15}{4} & \frac{15}{4}
    \end{array}
    \\
    x_1 = 1 \quad x_2 = -2 \quad x_3 = -1 \quad x_4 = 1
\end{gather*}

\section*{3. úloha - varianta A}

\subsection*{Zadání}
Pomocí Jacobiovy nebo Gauss-Seidelovou metodou řešte soustavy lineárních algebraických rovnic. Ověřujte podmínky konvergence a soustavu případně upravte tak, aby byla metoda konvergentní.
\begin{gather*}
  \begin{array}({@{}ccc|c@{}})
    2 & 10 & 1 & -15 \\
    2 & 2 & 10 & 28 \\
    10 & 1 & 1 & 11
   \end{array}
\end{gather*}

\subsection*{Řešení}
Jacobiova metoda pro zadanou matici nekonverguje (100 iterací, $x_0 = \begin{vmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{vmatrix} \epsilon = 10^{-5}$), matice totiž není ryze diagonálně dominantní.
\begin{gather*}
  \begin{array}({@{}ccc|c@{}})
    2 & 10 & 1 & -15 \\
    2 & 2 & 10 & 28 \\
    10 & 1 & 1 & 11
   \end{array}
   \sim
   \begin{array}({@{}ccc|c@{}})
    10 & 1 & 1 & 11 \\
    2 & 10 & 1 & -15 \\
    2 & 2 & 10 & 28 
   \end{array}
\end{gather*}
\\
Po řádkové úpravě dojde Jacobiova metoda k výsledku $x_1 = 1, x_2 = -2, x_3 = 3$ po 10 iteracích. Pro matici v základním tvaru nelze použít ani Gauss-Seidelovu metodu, není splněné Sylvestrovo kriterium pozitivně definitivní matice ($D_2 = \begin{pmatrix}2 & 10 \\ 2 & 2\end{pmatrix} = -16$). Po řádkové úpravě dojde Gauss-Seidelova metoda ke stejnému výsledku jako Jacobiova po 6 iteracích.

\section*{4. úloha - varianta B}

\subsection*{Zadání}
Použijte LU rozklad matice a nalezněte determinant matice i matici inverzní
\begin{gather*}
  \begin{pmatrix}
    10 & 2 & -1 \\
    -3 & -6 & 2 \\
    1 & 1 & 5
   \end{pmatrix}
\end{gather*}

\subsection*{Řešení}
\begin{gather*}
  \textit{A} =
  \begin{pmatrix}
    10 & 2 & -1 \\
    -3 & -6 & 2 \\
    1 & 1 & 5
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    -0.3 & 1 & 0 \\
    0.1 & -0.15 & 1
   \end{pmatrix}
   \ast
   \begin{pmatrix}
    10 & 2 & -1 \\
    0 & -5.4 & 1.7 \\
    0 & 0 & 5.35
   \end{pmatrix}
   =
   \textit{L} \ast \textit{U}
\end{gather*}

\begin{gather*}
  det \textit{A} = -289
\end{gather*}

\begin{gather*}
  \textit{A}^{-1} =
  \begin{pmatrix}
    0.11 & 0.04 & 0.01 \\
    -0.06 & -0.18 & 0.06 \\
    -0.01 & 0.03 & 0.19
  \end{pmatrix}
\end{gather*}

\end{document}
